% $Header: /Users/joseph/Documents/LaTeX/beamer/solutions/conference-talks/conference-ornate-20min.en.tex,v 90e850259b8b 2007/01/28 20:48:30 tantau $

\documentclass{beamer}

% version 0.1

\usepackage{breakurl}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.


% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
	\usetheme{Singapore}
	% or ...

	%\usecolortheme{rose}

	%\usefonttheme{structuresmallcapsserif}

	\setbeamercovered{transparent}
	% or whatever (possibly just delete it)
}


\usepackage[italian]{babel}
% or whatever

\usepackage[utf8]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}

%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definizione}

\title[Wikidata] % (optional, use only with long paper titles)
{Wikidata}

\subtitle
{Un progetto per editare e diffondere open data strutturati}

\author[Rinnone F.] % (optional, use only with lots of authors)
{Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Wikimedia Italia] % (optional, but mostly needed)
{
  Socio Wikimedia Italia\\
  Co-founder Geofunction Srls
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Google I/O Extended South Sicily\_Favara\\
Farm Cultural Park, Favara, May 20, 2016}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{GDG Gela}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.75cm]{figures/gdg-gela-logo}{figures/gdg-gela-logo}
\logo{\pgfuseimage{figures/gdg-gela-logo}}

% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}<beamer>{Outline}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

% Structuring a talk is a difficult task and the following structure
% may not be suitable. Here are some rules that apply for this
% solution: 

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

% - A conference audience is likely to know very little of what you
%   are going to talk about. So *simplify*!
% - In a 20min talk, getting the main ideas across is hard
%   enough. Leave out details, even if it means being less precise than
%   you think necessary.
% - If you omit details that are vital to the proof/implementation,
%   just say so once. Everybody will be happy with that.

\begin{frame}{Che cos'è Wikidata?}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/wikidata-logo.eps}
\end{figure}

\begin{center}
\url{http://www.wikidata.org/}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}{Che cos'è Wikidata?}

\begin{center}
Wikidata è un nuovo progetto della Wikimedia Foundation
\end{center}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm,keepaspectratio]{figures/wikimedia_logo_family_complete.eps}
\end{figure}

\begin{center}
nato per realizzare un database secondario, libero, collaborativo e multilingua.
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Che cos'è Wikidata?}

\begin{itemize}
\item \textbf{Secondario}: contiene oltre ai dati strutturati anche le fonti da cui vengono
tratti.

\item \textbf{Libero}: tutti i dati sono disponibili con licenza CC0 (Creative Commons Zero).

\item \textbf{Collaborativo}: l'inserimento e la gestione dei dati è supervisionata dalla 
comunità di utenti (come in \emph{Wikipedia}).

\item \textbf{Multilingua}: i dati sono disponibili in tutte le 285 lingue ufficiali 
riconosciute dalla Wikimedia Foundation.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Un passo indietro: gli open data}

Gli open data o dati aperti sono dati forniti da un'istituzione, pubblica o privata, resi liberamente accessibili a chiunque, con la sola restrizione dell'obbligo di citazione della fonte in caso di loro riutilizzo. 

\vspace{1em}

La decisione di fornire libero accesso alle proprie banche dati si richiama alla più ampia disciplina dell'open government, in base alla quale la pubblica amministrazione dovrebbe osservare una serie di misure volte a garantire la trasparenza e la partecipazione diretta al processo di creazione dei dati, anche attraverso il ricorso alle nuove tecnologie dell'informazione e della comunicazione.
\end{frame}

\begin{frame}{Gli obiettivi di Wikidata}

\begin{itemize}

\item Centralizzare i collegamenti tra i progetti

\vspace{1em}

\item Raccogliere i dati fondamentali delle voci

\vspace{1em}

\item Creare query automatiche

\vspace{1em}

\item Rendere i dati riutilizzabili

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Quali progetti?}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikidata-projects.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Centralizzare i collegamenti}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia-favara-lang.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Centralizzare i collegamenti}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia-favara-commons.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Centralizzare i collegamenti}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia-favara-edit.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Centralizzare i collegamenti}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia-favara-interprogetto.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Centralizzare i collegamenti}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikidata-favara.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Altri obiettivi di Wikidata}

\begin{itemize}
\item \textbf{raccolta di dati strutturati}: Wikidata raccoglie in forma strutturata i dati fondamentali 
su ciascun argomento trattato dalle voci e pagine dei progetti Wikimedia, oppure su altri argomenti a essi 
correlati.

\item \textbf{creazione di query automatiche}: in futuro i dati di Wikidata saranno resi disponibili 
in query predefinite, in modo da poterli sfruttare, per esempio, per creare automaticamente nuove voci 
o per tradurre automaticamente liste di voci. Aal momento è già possibile sfruttare un endpoint SPARQL.

\item \textbf{fornire supporto a parti terze}: Wikidata viene utilizzata da siti esterni (per esempio Dbpedia, 
VIAF, MusicBrainz) per lo scambio di dati.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{I namespaces di Wikidata}

Wikidata si divide in vari namespace, ossia in diversi gruppi di pagine che hanno ciascuno una propria funzione.

I due \emph{namespaces} principali sono:

\begin{itemize}
\item \textbf{namespace principale} o ns0: è l'area del sito in cui sono contenuti gli elementi veri
e propri (\emph{item}).

\item \textbf{namaspace proprietà}: l'area in cui sono specificate le proprietà, ovvero descrittori di valori, 
relazioni, caratteristiche composite o valori eventualmente mancanti.
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Namespace principale}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikidata_farm_cultural_park.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Statements}

Una dichiarazione (\emph{statement}) è una parte dei dati riguardanti un elemento contenuti in una pagina. 

Uno statement consister in un'affermazione, ovvero una coppia \textbf{proprietà-valore}, insieme ad uno
o più qualificatori eventuali, corredata da \textbf{riferimenti}, ovvero le fonti da cui provengono, e da
una \textbf{valutazione}, usata per distinguere diverse affermazioni contenute nella stessa proprietà.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=7.5cm,keepaspectratio]{figures/wikidata-statement.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Properties}

Una proprietà è un descrittore dei valori, di una relazione, di caratteristiche composite o di un valore 
eventualmente mancante. 

Ogni dichiarazione in una pagina di un elemento ha la connessione a una proprietà e le assegna uno o più valori, 
relazioni, valori compositi o, eventualmente, valori mancanti. 

Tutte le proprietà sono caratterizzate dalla lettera P seguita da un numero progressivo.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=6.5cm,keepaspectratio]{figures/wikidata-property.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Un'applicazione pratica}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm,keepaspectratio]{figures/genoma.eps}
\end{figure}

\textasciitilde 40.000 geni e proteine mappati, sia di esseri umani che di topi.

\vspace{0.25cm}

In corso: mappatura delle malattie genetiche.

\end{frame}

% All of the following is optional and typically not needed. 
\appendix
\section<presentation>*{Riferimenti bibliografici}
%\subsection<presentation>*{Riferimenti bibliografici}

\begin{frame}[allowframebreaks]
\frametitle<presentation>{Riferimenti bibliografici}
    
\begin{thebibliography}{1}
      
\setbeamertemplate{bibliography item}[article]
% Followed by interesting articles. Keep the list short. 

\bibitem{M16}
Martinelli~L.
\newblock Wikidata: la soluzione wikimediana ai linked open data.
\newblock \textsc{AIB} studi, vol. 56 n. 1 (gennaio/aprile 2016), p. 75-85. DOI 10.2426/aibstudi-11434 

\setbeamertemplate{bibliography item}[online]
% Followed by interesting articles. Keep the list short. 

\bibitem{W16}
Wikipedia contributors.
\newblock Wikidata.
\newblock \emph{Wikipedia, The Free Encyclopedia.}
\newblock \url{https://en.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikidata&oldid=720528046}

\end{thebibliography}
\end{frame}

\section<presentation>*{}
\begin{frame}{}

\centering{\Huge{Grazie per l'attenzione!}}

\end{frame}

\end{document}

